\documentclass[conference]{IEEEtran}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{url}
\usepackage[spanish]{babel}

\title{Aproximación a la identificación de la minería Ilegal en videos de cámaras FLIR a partir de la detección y la diferenciación de carreteras no pavimentadas y cuerpos de agua}

\author{
    \IEEEauthorblockN{
        María Alejandra Ariza Rangel\IEEEauthorrefmark{1}, 
        Camilo Andrés Daza Ramírez\IEEEauthorrefmark{2},\\
        María Paola Reyes Gómez\IEEEauthorrefmark{1}, 
        Juan Diego Yepes Parra\IEEEauthorrefmark{3}
    }
    \IEEEauthorblockA{
        \IEEEauthorrefmark{1}Maestría en Biología Computacional,\\
        \IEEEauthorrefmark{2}Pregrado en Ingeniería de Sistemas y Computación,\\
        \IEEEauthorrefmark{3}Maestría en Ingeniería de Sistemas y Computación,\\
        Facultad de Ingeniería, Universidad de los Andes, Bogotá, Colombia,\\
        Facultad de Ciencias, Universidad de los Andes, Bogotá, Colombia
    }
    
}


\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
    % TODO
    La Fuerza Aeroespacial Colombiana (FAC), en colaboración con la Universidad de los Andes, desarrolló un sistema automatizado para detectar minería ilegal en la Amazonía mediante el análisis de imágenes térmicas FLIR capturadas por sensores aerotransportados. El sistema se centra en la detección de carreteras no pavimentadas y cuerpos de agua como indicadores indirectos de actividad minera.
    
    Se propuso un esquema de preprocesamiento multicanal que mejora la calidad visual de las imágenes térmicas al combinar representaciones sintéticas optimizadas para texturas, estructuras y segmentación espacial. Posteriormente, se evaluaron modelos de aprendizaje profundo, destacándose YOLOv11l con un mAP@50 de 65.2\% y YOLOv11s con un mAP@50–95 de 32.8\%, superando incluso a modelos más robustos. En contraste, RetinaNet obtuvo resultados limitados (mAP@50–95 de 12.2\%) debido a su sensibilidad al desbalance de clases y a las distorsiones térmicas.
    
    Los resultados validan la viabilidad técnica del enfoque propuesto y su potencial integración en sistemas reales de monitoreo ambiental y operaciones militares. El sistema ofrece beneficios clave como la reducción del tiempo de análisis, la mejora en la segmentación y la toma de decisiones más precisa. Además, puede escalarse a otras aplicaciones, como la detección de deforestación, la gestión de recursos hídricos y el soporte a políticas públicas de conservación ambiental.    
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
Palabras clave; separadas; por punto y coma. %TODO
\end{IEEEkeywords}

\input{sections/introduccion/introduccion}
\input{sections/estado-del-arte/estado-del-arte}
\input{sections/metodos/metodos}
\input{sections/resultados/resultados}
\input{sections/discusion-conclusion/discusion-conclusion}

\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{references}

\end{document}